\section{Anomaly Detection}
\label{sec:anomaly_detection}

Negli ultimi anni si è registrato un crescente interesse verso l'applicazione di tecniche di deep learning al rilevamento di anomalie per garantire la qualità dei prodotti e migliorare l'efficienza della produzione industriale \cite{zhuo2025survey}. L'anomaly detection (rilevamento di anomalie) è un task fondamentale nel machine learning che consiste nell'identificare pattern nei dati che deviano significativamente dal comportamento atteso o normale \cite{chandola2009anomaly}. 

Un'\textbf{anomalia} viene definita come un'osservazione (o un sottoinsieme di osservazioni) apparentemente incoerente rispetto al resto dei dati \cite{barnett1994outliers}. A seconda del contesto applicativo, tali osservazioni possono essere indicate come outlier, novelty, o con denominazioni quali oggetto insolito, irregolare, atipico, raro, difettoso o fraudolento \cite{ruff2021anomaly}. L'anomaly detection trova oggi impiego in una vasta gamma di settori, dalla cybersecurity \cite{malaiya2018anomaly} alle scienze della terra \cite{fisher2017anomaly}, in ambiti finanziari \cite{ahmed2016survey}, per la diagnosi medica \cite{baur2019fusing} e nella bioinformatica \cite{min2017deep}.

\subsection{Definizione e Contesto Applicativo}

Formalmente, dato un insieme di osservazioni $\mathcal{D} = \{\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2, \dots, \mathbf{x}_N\}$, l'obiettivo dell'anomaly detection è identificare un sottoinsieme $\mathcal{D}_{anomaly} \subset \mathcal{D}$ i cui elementi sono statisticamente diversi dalla maggioranza dei dati \cite{chandola2009anomaly}. 

A differenza della classificazione tradizionale, dove si dispone di esempi etichettati per ciascuna classe, nell'anomaly detection si assume tipicamente la disponibilità di soli campioni normali durante la fase di training \cite{pimentel2014review}. La natura prevalentemente non supervisionata del problema rende meno immediata la definizione di obiettivi di representation learning adeguati. L'approccio comunemente adottato consiste quindi nell'apprendere un modello dei campioni normali e considerare anomale le deviazioni rispetto ad esso.

Questo approccio si distingue dalla classificazione supervisionata per diverse caratteristiche fondamentali:


\begin{itemize}
\item \textbf{Classificazione one-class}: durante il training, il modello ha accesso principalmente (o esclusivamente) a esempi della classe normale. Le a\-no\-ma\-lie sono assenti, rare o troppo diverse tra loro per essere modellate efficacemente \cite{pimentel2014review, tax2004support}.

\item \textbf{Natura sbilanciata e variabilità}: nei contesti reali, le anomalie costituiscono una frazione minima dei dati (spesso $<1\%$), \cite{he2008adasyn} e possono manifestarsi in forme altamente variabili e imprevedibili \cite{bergmann2019mvtec}.
\end{itemize}

\paragraph{Anomaly Detection nell'Industria.}

Nel contesto industriale, l'anomaly de\-tec\-tion riveste un ruolo cruciale per il controllo qualità automatico e l'ispezione visiva \cite{bergmann2020uninformed}. Tradizionalmente, l'ispezione di prodotti richiedeva intervento manuale, risultando costosa, lenta e difficilmente scalabile a pro\-du\-zio\-ni ad alto volume.

I metodi di anomaly detection basati su deep learning promettono di automatizzare questo processo, consentendo ispezione in tempo reale, consistente e scalabile. Tuttavia, il rilevamento di anomalie visive in ambito industriale affronta diverse sfide pratiche intrinseche agli scenari reali \cite{zhuo2025survey, bergmann2019mvtec}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Variabilità delle condizioni di produzione}: fattori ambientali, variazioni di illuminazione e angolazioni della telecamera influenzano significativamente l'aspetto visivo dei prodotti. I dati considerati normali possono presentare un'elevata variabilità intra-classe, richiedendo ai metodi di rilevamento di mantenere robustezza in condizioni operative diverse per evitare falsi positivi.

\item \textbf{Forte sbilanciamento dei dati}: le istanze normali superano di gran lunga quelle anomale, che spesso non sono etichettate. Questo rende difficile sia la raccolta di un training set rappresentativo che la definizione esatta di cosa costituisca un'anomalia.

\item \textbf{Eterogeneità delle anomalie}: i difetti industriali possono manifestarsi in forme altamente variabili (graffi, crepe, contaminazioni, disallineamenti logici, parti mancanti, deviazioni dimensionali). A differenza di applicazioni generiche, il contesto industriale richiede il rilevamento di anomalie con caratteristiche strutturali e semantiche specifiche, inclusi micro-difetti superficiali che possono essere estremamente sottili.

\item \textbf{Rumore e artefatti}: imperfezioni dei sensori o condizioni ambientali difficili generano elevati livelli di rumore nelle immagini, che possono complicare ulteriormente il rilevamento e portare a falsi allarmi.

\item \textbf{Necessità di localizzazione precisa}: è necessario non solo classificare un'immagine come anomala ma anche identificare precisamente la regione difettosa (segmentazione pixel-level) per guidare eventuali interventi correttivi.
\end{itemize}

Queste sfide motivano lo sviluppo di metodi specializzati che vadano oltre il rilevamento di anomalie generico, incorporando conoscenze specifiche del dominio industriale.

\subsection{Approcci all'Anomaly Detection}
La letteratura distingue tradizionalmente tre paradigmi principali per l'anomaly detection, basati sulla disponibilità e natura dei dati di training \cite{ruff2021anomaly, chalapathy2019deep}.

\paragraph{Supervised Anomaly Detection.}
Richiede un dataset di training completo, contenente esempi etichettati sia di campioni normali che anomali. Sebbene concettualmente più semplice, questo approccio è raramente applicabile in contesti industriali per due ragioni principali: (1) la difficoltà di raccogliere campioni rappresentativi di tutte le possibili tipologie di difetti, e (2) il fatto che le anomalie sono per natura rare e imprevedibili, rendendo impossibile definire a priori tutte le loro manifestazioni \cite{bergmann2020uninformed}.

\paragraph{Semi-Supervised Anomaly Detection (One-Class Learning).}
L'ap\-proc\-cio predominante nell'ispezione industriale moderna \cite{bergmann2019mvtec, roth2022towards, defard2021padim}. Il mo\-del\-lo viene addestrato esclusivamente su immagini normali (anomaly-free) durante la fase di training, senza mai osservare esempi di anomalie. Al tempo di test, il sistema deve identificare le deviazioni dalla distribuzione normale appresa

Questo paradigma, noto anche come \textbf{one-class classification} \cite{tax2004support} o \textbf{no\-vel\-ty detection}, riflette realisticamente gli scenari produttivi dove:

\begin{itemize}
\item I campioni difettosi sono rari, difficili da raccogliere ed estremamente variabili
\item Si può garantire la qualità dei dati di training (solo prodotti certificati come non difettosi)
\item L'obiettivo è apprendere una rappresentazione compatta della "normalità" e rilevare qualsiasi deviazione
\end{itemize}

La maggior parte dei metodi deep learning per anomaly detection industriale segue questo paradigma, sfruttando reti pre-addestrate e tecniche di transfer learning per apprendere robuste rappresentazioni della classe normale.

\paragraph{Fully Unsupervised Anomaly Detection.}
In questo scenario meno comune, si assume che l'insieme di training contenga una frazione sconosciuta di anomalie mescolate ai campioni normali, senza alcuna informazione di etichetta \cite{chandola2009anomaly}. L'obiettivo è identificare i campioni che deviano dalla distribuzione maggioritaria utilizzando tecniche come clustering, stima di densità, o autoencoder. Questo approccio è raro nell'ispezione industriale, dove tipicamente si ha controllo sulla qualità dei dati di training e si garantisce che contengano solo campioni normali.

% ----------------------
% METODI 
% ----------------------
\subsection{Evoluzione dei Metodi di Anomaly Detection}
\label{subsec:metodi}

Lo sviluppo di metodi di deep learning per l'anomaly detection ha seguito un'evoluzione rapida negli ultimi anni. Presentiamo qui i principali approcci in ordine cronologico, con attenzione ai metodi moderni che rappresentano lo stato dell'arte attuale.

\subsubsection{Era dei Metodi GAN-based (2017-2019)}

I primi tentativi di applicare il deep learning all'anomaly detection sfruttarono le Generative Adversarial Networks (GAN) \cite{goodfellow2014generative}. L'idea fondamentale era addestrare un generatore a sintetizzare immagini realistiche utilizzando esclusivamente campioni normali, per poi rilevare anomalie misurando la difficoltà di ricostruzione o la distanza dalla distribuzione appresa.

\paragraph{AnoGAN} 
AnoGAN \cite{schlegl2017unsupervised} è stato tra i primi, introducendo un approccio basato su mapping nello spazio latente: data un'immagine di test, si cerca iterativamente il vettore latente $\mathbf{z}^*$ che genera l'immagine più simile, combinando \textit{residual loss} (distanza pixel-wise) e \textit{discrimination loss} (similarità nelle feature del discriminatore). L'anomaly score finale è dato dalla loss ottimizzata. Limitazione principale: ottimizzazione iterativa lenta al test time.

\paragraph{GANomaly} 
Per ovviare a questa inefficenza, GANomaly \cite{akcay2018ganomaly} introdusse un'ar\-chi\-tet\-tu\-ra encoder-decoder-encoder più efficiente, eliminando l'ot\-ti\-miz\-za\-zio\-ne iterativa. L'anomaly score si basava sulla distanza tra rappresentazioni latenti prima e dopo la ricostruzione.

\paragraph{f-AnoGAN e Skip-GANomaly}
f-AnoGAN \cite{schlegl2019f} risolse ulteriormente il problema di efficienza addestrando un encoder che mappava direttamente immagini nel latent space, riducendo i tempi di inferenza da minuti a millisecondi. Skip-GANomaly \cite{akcay2019skip} migliorò la qualità delle ricostruzioni aggiungendo skip connections U-Net-style per preservare dettagli spaziali.

\paragraph{Limitazioni dei metodi GAN.} Sebbene pionieristici, i metodi GAN-based sono stati progressivamente abbandonati per diverse ragioni: (1) training instabile tipico delle GAN, (2) difficoltà di convergenza e bilanciamento delle loss multiple , (3) performance inferiori ai metodi successivi più semplici. I benchmark recenti dimostrano che approcci più semplici superano consistentemente i metodi GAN \cite{bergmann2025mvtecad2, roth2022towards}.

\subsubsection{Autoencoder-based Methods (2016-2021)}

Gli autoencoder rappresentano un paradigma intuitivo per l'anomaly detection \cite{chalapathy2019deep}: addestrati a ricostruire immagini normali minimizzando l'errore $\mathcal{L} = \|\mathbf{x} - D(E(\mathbf{x}))\|^2$, si ipotizza che falliscano nel ricostruire accuratamente anomalie mai viste, poiché queste ultime si discostano dai pattern appresi. Di conseguenza, un valore elevato della loss di ricostruzione su un'immagine di test segnala una potenziale anomalia. L'anomaly score è dato appunto dall'errore di ricostruzione. Questo approccio dominò la letteratura tra il 2016 e il 2020, con diverse varianti.

\paragraph{Autoencoder Deterministici.}
Gli Autoencoder Deterministici utilizzano en\-co\-der-decoder standard con funzioni di perdita basate sull'errore di ricostruzione, come l'Errore Quadratico Medio (MSE) o l'indice SSIM (Structural Similarity Index Measure). Il benchmark MVTec AD \cite{bergmann2019mvtec} valutò autoencoder con entrambe le loss, riscontrando in tutti i casi performance modeste rispetto agli standard attuali.

\paragraph{Variational Autoencoder (VAE).}
Variational Autoencoder (VAE) \cite{kingma2014auto, kingma2019introduction} introducono un framework probabilistico, modellando il latent space come distribuzione Gaussiana. Il VAE viene addestrato massimizzando l'ELBO (Evidence Lower BOund), equivalente a minimizzare la seguente loss:

\begin{equation}
\mathcal{L}_{VAE} = \underbrace{\|\mathbf{x} - D(\mathbf{z})\|^2}_{\text{Reconstruction}} + \underbrace{\text{KL}(q(\mathbf{z}|\mathbf{x}) \| p(\mathbf{z}))}_{\text{Regularization}}
\end{equation}

dove il termine KL regolarizza il latent space verso una Gaussiana $p(\mathbf{z}) = \mathcal{N}(0, I)$. L'anomaly score combina errore di ricostruzione e distanza dalla prior. Tuttavia, le performance rimasero comparabili o inferiori agli AE standard per anomaly detection industriale.



\paragraph{Memory-Augmented Autoencoder.} 
Per risolvere il problema del \textit{reconstruction bias} (autoencoder che ricostruiscono bene anche anomalie), MemAE \cite{gong2019memorizing} introduce un modulo di memoria tra encoder e decoder: feature dell'encoder vengono recuperate dal memory module di prototipi normali tramite attention, forzando la ricostruzione attraverso pattern normali memorizzati. MNAD \cite{park2020learning} estese questo approccio con predizione multi-frame. Entrambi furono valutati in MVTec LOCO AD \cite{bergmann2022beyond} con risultati modesti.

\paragraph{Limitazioni e Declino.}

Nonostante l'intuizione semplice, gli autoencoder presentano limitazioni intrinseche che ne hanno causato l'abbandono:

\begin{itemize}
\item \textbf{Reconstruction Bias}: non ci sono garanzie che le anomalie siano ricostruite peggio. L'autoencoder impara rappresentazioni generiche che possono ricostruire anche pattern mai visti \cite{bergmann2019mvtec}.

\item \textbf{Information Loss}: il bottleneck comprime informazione, ma questa compressione non è discriminativa per anomalie. Dettagli cruciali possono essere persi, sia normali che anomali.

\item \textbf{Training Difficulty}: bilanciare la capacità del modello è critico. Troppa capacità ricostruisce anche anomalie, mentre troppo poca produce falsi positivi su normali.

\item \textbf{Performance Inferiori}: benchmark come MVTec AD e MVTec LOCO AD mostrarono che autoencoder venivano consistentemente superati da metodi feature-based e student-teacher.
\end{itemize}

Tra il 2020 e 2021, divenne chiaro che feature pre-addestrate da reti come ResNet catturavano pattern normali meglio di encoder addestrati da zero, e metodi non parametrici come k-NN evitavano il reconstruction bias. Questo portò al graduale abbandono degli autoencoder come metodo primario. Varianti moderne sopravvivono solo come componenti di architetture ibride (es. DRAEM, EfficientAD).

\subsubsection{Primi Metodi Feature-based (2020-2021)}

Un cambio di paradigma avvenne con metodi che sfruttarono feature estratte da reti pre-addestrate, evitando training di generatori complessi. Questi metodi condividevano l'intuizione che le feature estratte da reti pre-addestrate contenessero informazioni sufficienti per modellare la normalità, senza necessità di complessi meccanismi generativi. La differenza principale risiedeva in \textit{come} queste feature venivano modellate: PaDiM utilizzava distribuzioni parametriche (Gaussiane), Uninformed Students sfruttava un paradigma teacher-student, e SPADE adottava un approccio non-parametrico basato su nearest neighbors.

\paragraph{PaDiM (2020).}
PaDiM (Patch Distribution Modeling) \cite{defard2021padim} modella la distribuzione normale tramite feature multi-scala da CNN pre-addestrate (tipicamente ResNet/WideResNet su ImageNet). Per ogni posizione spaziale $(i,j)$, concatena feature da layer a diverse profondità:
\begin{equation}
x_{ij} = [\mathbf{f}_1^{(i,j)}, \mathbf{f}_2^{(i,j)}, \mathbf{f}_3^{(i,j)}]
\end{equation}

Per ogni posizione, modella la distribuzione come Gaussiana multivariata $\mathcal{N}(\mu_{ij}, \Sigma_{ij})$ stimata dal training set. Al test, l'anomaly score è dato dalla distanza di Mahalanobis:
\begin{equation}
M_{ij} = \sqrt{(x_{ij} - \mu_{ij})^T \Sigma_{ij}^{-1} (x_{ij} - \mu_{ij})}
\end{equation}

PaDiM applica random dimensionality reduction per efficienza. Vantaggi: no training, localizzazione precisa, robustezza. Limitazioni: memoria per matrici di covarianza.

\paragraph{Uninformed Students (2020).}
Bergmann et al. \cite{bergmann2020uninformed} introdussero un approccio student-teacher: un teacher network pre-addestrato fornisce supervisione a un insieme di student networks addestrati solo su dati normali. 
Gli studenti imparano a replicare l'output del teacher per immagini normali ma non sono in grado di farlo per anomalie non viste durante l'addestramento. L'anomaly score misura la discrepanza tra l'output del teacher e la media degli output degli studenti: regioni con alta discrepanza indicano potenziali anomalie.

\paragraph{SPADE (2021).}
SPADE (Sub-image Anomaly Detection) \cite{cohen2021sub} utilizza k-nearest neighbors (k-NN) nello spazio delle feature profonde. Costruisce una gallery $\mathcal{G}$ memorizzando tutte le feature di tutte le posizioni spaziali delle immagini normali. Al test, per ogni posizione $p$, recupera i $\kappa$ nearest neighbors dalla gallery e calcola:
\begin{equation}
d(\mathbf{y}, p) = \frac{1}{\kappa} \sum_{f \in \mathcal{N}_\kappa(F(\mathbf{y}, p))} \|f - F(\mathbf{y}, p)\|_2
\end{equation}

Per gestire efficientemente la gallery — che può contenere milioni di feature — SPADE utilizza strutture dati ottimizzate per la ricerca approssimata dei vicini più prossimi (Approximate Nearest Neighbor search).

\subsubsection{Normalizing Flow-based Methods (2021-2022)}

Un'ulteriore evoluzione nei metodi di anomaly detection fu l'introduzione dei normalizing flows, modelli probabilistici in grado di modellare esplicitamente distribuzioni complesse. A differenza dei metodi precedenti che si basavano su distanze o confronti diretti, i flow permettono di calcolare esattamente la probabilità (likelihood) dei dati, offrendo una modellazione più espressiva della normalità

\paragraph{CFLOW-AD (2021).}
CFLOW-AD \cite{gudovskiy2022cflow} utilizza conditional normalizing flows per modellare la distribuzione delle feature estratte da reti pre-addestrate. Il flow trasforma la distribuzione complessa delle feature normali in una Gaussiana standard, permettendo di calcolare direttamente la likelihood. L'anomaly score è dato dalla negative log-likelihood: campioni anomali, avendo bassa probabilità sotto il modello appreso, ricevono punteggi elevati.

\paragraph{FastFlow (2021).}
FastFlow \cite{yu2021fastflow} introduce un'architettura 2D normalizing flow estremamente efficiente basata su 2D coupling layers, preservando la struttura spaziale delle feature. A differenza di CFLOW-AD che opera su vettori appiattiti di feature, FastFlow mantiene la struttura 2D, risultando più veloce e accurato. Il metodo raggiunse performance competitive con tempi di inferenza ridotti, rendendo i flow pratici per applicazioni in tempo reale.

\paragraph{CS-Flow (2022).}
CS-Flow (Cross-Scale Flow) \cite{rudolph2022fully} estende l'approccio flow-based a feature multi-scala. Utilizza normalizing flows separati su feature estratte da layer diversi di una rete pre-addestrata, catturando anomalie sia a livello locale (texture, dettagli) che globale (struttura, forma). L'anomaly score aggrega likelihood da tutte le scale. CS-Flow è ancora competitivo nei benchmark recenti.

\subsubsection{Synthetic Anomaly Generation (2021)}

Un approccio innovativo alla sfida della scarsità di dati anomali consiste nel generare sinteticamente anomalie durante il training, trasformando il problema da puramente unsupervised in una forma di apprendimento supervisionato con etichette generate automaticamente. L'idea fondamentale è che, sebbene non si disponga di esempi reali di difetti, sia possibile creare simulazioni plausibili che insegnino al modello a distinguere tra normale e anomalo.

\paragraph{CutPaste (2021).}
CutPaste \cite{li2021cutpaste} adotta una strategia molto semplice: genera anomalie sintetiche tagliando una patch rettangolare da un'immagine normale e incollandola in una posizione casuale della stessa immagine, eventualmente applicando trasformazioni aggiuntive (rotazione, variazione di colore). Una CNN viene poi addestrata come classificatore binario a distinguere tra immagini originali (classe normale) e immagini manipolate (classe anomalia sintetica). Vantaggi principali: implementazione semplice, training veloce, nessuna dipendenza da feature pre-addestrate. Tuttavia, le anomalie generate sono limitate a difetti di tipo "oggetto dislocato" e non generalizzano a tutti i tipi di difetti.

\paragraph{DRAEM (2021).}
DRAEM (Discriminatively Trained Reconstruction Embedding) \cite{zavrtanik2021draem} combina generazione di anomalie realistiche con un meccanismo di ricostruzione. Utilizza texture di difetti reali provenienti da dataset esterni per creare anomalie visivamente plausibili. 
L'architettura comprende:
\begin{itemize}
    \item Un network di ricostruzione (tipicamente un autoencoder) addestrato a ripristinare l'immagine originale dall'input alterato
    \item Un discriminatore che localizza pixel-level le regioni anomale (differenza tra input e output)
\end{itemize}
Durante il training, il ricostruttore impara a ricostruire le anomalie sintetiche, mentre il discriminatore impara a identificarle. Al test time, le deviazioni nella ricostruzione e l'output del discriminatore vengono combinati per produrre mappe di anomalia dettagliate. DRAEM eccelle nella localizzazione precisa dei difetti e può gestire un'ampia varietà di texture anomale, ma richiede l'accesso a dataset di texture esterne e un training più complesso.

%%% riparte da qui

\subsubsection{Memory-based Methods (2022)}

Un'evoluzione dei metodi feature-based è rappresentata dai \textbf{memory-based methods}, che esplicitano e ottimizzano il concetto di "memoria" dei pat\-tern normali. Mentre approcci come PaDiM modellano statisticamente la dis\-tri\-bu\-zio\-ne normale e SPADE utilizza l'intero training set come gallery, i memory-based methods costruiscono attivamente una \textit{memory bank} di prototipi rappresentativi. Questo supera le limitazioni di approcci precedenti: metodi non parametrici (SPADE) soffrono di elevato uso di memoria e tempi di ricerca, mentre metodi parametrici (autoencoders, GAN) tendono a generalizzare eccessivamente, perdendo la capacità di rilevare anomalie sottili.

\paragraph{PatchCore (2022).}

PatchCore \cite{roth2022towards} è rapidamente divenuto uno dei baseline di riferimento per l'anomaly detection industriale, combinando accuratezza ed efficienza operativa e rimanendo competitivo anche nei benchmark più recenti.

\subparagraph{Locally Aware Patch Features.}

Per rilevare difetti sottili (micro-graffi, piccole contaminazioni, variazioni texture) è necessario preservare informazione spaziale ad alta risoluzione. Il metodo estrae \textbf{locally aware patch features} da layer intermedi di una rete convoluzionale pre-addestrata su ImageNet, tipicamente WideResNet50.

PatchCore estrae activation maps da due layer a risoluzioni diverse:
\begin{itemize}
\item \textbf{Layer 2}: risoluzione maggiore, cattura pattern locali e texture dettagliate
\item \textbf{Layer 3}: risoluzione intermedia, codifica informazioni semantiche più astratte
\end{itemize}

Per ogni posizione spaziale $(i,j)$, le feature dai due layer vengono concatenate e aggregate attraverso adaptive average pooling, per catturare sia anomalie a grana fine (layer superficiale) che deviazioni strutturali (layer profondo). 

Preservando la risoluzione spaziale, tuttavia, ogni immagine di training genera centinaia o migliaia di patch features. 

\subparagraph{Coreset Subsampling.}

La soluzione innovativa di PatchCore è l'uso del \textbf{coreset subsampling}, un algoritmo greedy che seleziona un sottoinsieme rappresentativo minimizzando la massima distanza da qualsiasi punto al coreset.

Formalmente, dato l'insieme completo di patch features $\mathcal{M} = \{m_1, \dots, m_N\}$ estratte dal training set, l'algoritmo costruisce iterativamente una memory bank $\mathcal{M_C} \subset \mathcal{M}$ selezionando iterativamente patch fino a raggiungere una dimensione target $N$, tipicamente stabilita come una piccola percentuale del memory bank originale $M$.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Greedy Minimax Facility Location Coreset Selection for PatchCore}
\label{alg:patchcore_coreset}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Memory bank originale $M$ (insieme di patch-feature), dimensione target del coreset $N$
\Ensure Coreset ottimizzato $M_C \subset M$
\State Inizializza $M_C = \{m_{\text{random}}\}$ con una patch-feature casuale da $M$
\While{$|M_C| < N$}
    \State Per ogni $m \in M \setminus M_C$, calcola la distanza dal vicino più prossimo in $M_C$:
    \State \quad $d(m, M_C) = \min_{n \in M_C} \|m - n\|_2$
    \State Trova la patch-feature $m^*$ più distante:
    \State \quad $\displaystyle m^* = \arg\max_{m \in M \setminus M_C} d(m, M_C)$
    \State Aggiorna il coreset: $M_C \leftarrow M_C \cup \{m^*\}$
\EndWhile
\State \Return $M_C$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Questo algoritmo garantisce che la memory bank copra efficacemente lo spazio delle feature normali: ogni iterazione aggiunge il punto che migliora maggiormente la copertura delle regioni sotto-rappresentate. La dimensione tipica della memory bank è l'$1-10\%$ delle feature originali (es. $2,500-25,000$ patches invece di $250,000$), riducendo drasticamente memoria e tempi di ricerca mantenendo accuratezza elevata.

\subparagraph{Anomaly Scoring e Re-weighting.}

Al test time, data un'immagine di test $\mathbf{x}_{\text{test}}$, PatchCore estrae l'insieme di patch-feature $P(\mathbf{x}_{\text{test}}) = P_{s,p}(\phi_j(\mathbf{x}_{\text{test}}))$. Per ogni patch-feature di test $m_{\text{test}} \in P(\mathbf{x}_{\text{test}})$, si calcola la distanza dal suo vicino più prossimo (nearest neighbour) nella memory bank $M$:

\begin{equation}
d(m_{\text{test}}) = \min_{m \in M} \| m_{\text{test}} - m \|_2 .
\end{equation}

Lo \textbf{score di anomalia a livello patch} è quindi $d(m_{\text{test}})$. Per ottenere uno \textbf{score di anomalia a livello immagine} robusto, prima si identifica prima la coppia critica $(m_{\text{test}}^*, m^*)$ che massimizza la distanza:

\begin{equation}
m_{\text{test}}^*, m^* = \arg\max_{m_{\text{test}} \in P(\mathbf{x}_{\text{test}})} \arg\min_{m \in M} \| m_{\text{test}} - m \|_2,
\end{equation}

e si definisce lo score grezzo $s^* = \| m_{\text{test}}^* - m^* \|_2$. Successivamente, viene applicato un \textbf{meccanismo di re-weighting} che tiene conto della rarità del vicino $m^*$ all'interno della memory bank $M$. L'idea è che se $m^*$ è esso stesso un pattern raro (cioè lontano dai suoi $b$ vicini in $M$), allora la deviazione $m_{\text{test}}^*$ è meno sorprendente e il punteggio viene attenuato. Lo score finale a livello immagine $s$ è:

\begin{equation}
s = \left(1 - \frac{\exp(\| m_{\text{test}}^* - m^* \|_2)}{\sum_{m \in \text{Nb}(m^*)} \exp(\| m_{\text{test}}^* - m \|_2)} \right) \cdot s^*,
\end{equation}

dove $\text{Nb}(m^*)$ denota l'insieme dei $b$ patch-feature più vicini a $m^*$ in $M$. La \textbf{mappa di segmentazione} (anomalia a livello pixel) viene ottenuta ri\-al\-li\-ne\-an\-do spazialmente gli score a livello patch $d(m_{\text{test}})$ per ogni posizione, seguita da un'upscaling tramite interpolazione bilineare e uno smoothing gaussiano ($\sigma=4$) per rifinire il risultato.

\subparagraph{Impatto e Limitazioni.}

PatchCore ha avuto un impatto significativo sulla ricerca e pratica industriale:
\begin{itemize}
\item \textbf{State-of-the-art su MVTec AD}: $99.1\%$ image AUROC medio, $98.1\%$ pixel AUROC. Baseline standard, utilizzato come confronto in praticamente tutti i paper successivi
\item \textbf{Efficienza e semplicità}: inferenza rapida, nessun training richiesto, facile da implementare 
\end{itemize}

Le limitazioni principali sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{Memoria}: la memory bank, sebbene compressa, richiede comunque diversi GB per dataset grandi
\item \textbf{Tempo di costruzione}: il coreset subsampling può richiedere ore per dataset molto ampi
\item \textbf{Nessuna adattazione}: essendo non-parametrico, non può adattarsi a nuove distribuzioni senza ricostruire la memory bank
\end{itemize}

Nonostante queste limitazioni, PatchCore rimane uno dei metodi più pratici e affidabili, particolarmente quando l'accuratezza è prioritaria e il setup può essere fatto offline.

\paragraph{MemSeg (2022).}

MemSeg (Memory-guided Segmentation) \cite{yang2022memseg} adotta un approccio diverso: invece di confrontare feature o ricostruire immagini, trasforma l'anomaly detection in un task di segmentazione semantica end-to-end. Sulla base dell'idea di una ridotta varianza intra-classe tra prodotti della stessa linea produttiva:
\begin{itemize}
    \item introducendo anomalie simulate durante il training, il modello impara esplicitamente a discriminare normale da non-normale
    \item l'uso di un memory module consente di memorizzare pattern normali tipici per confrontare l'input
\end{itemize}

\subparagraph{Architettura U-Net Based.}

MemSeg usa U-Net \cite{ronneberger2015u} come architettura base. L'architettura si compone di:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Encoder}: ResNet18 pre-addestrato su ImageNet che estrae feature a diverse risoluzioni

\item \textbf{Memory Module}: Memorizza feature di $N$ campioni normali selezionati casualmente e calcola "difference information"

\item \textbf{MSFF Module}: Multi-Scale Feature Fusion module che fonde feature dell'input con difference information

\item \textbf{Decoder}: genera una mappa di segmentazione binaria (normale/anomalo) invece di ricostruire l'immagine
\end{enumerate}

\subparagraph{Memory Module e Difference Information.}

Si selezionano casualmente $N$ immagini normali dal training set come "memory samples" e si estraggono feature che andranno a costituire la \textit{memory information} $MI$.

Data un'immagine di input (normale o simulata anomala), si estraggono le sue feature $II$ (\textit{input information}) e si calcola la distanza L2 tra $II$ e \textit{ogni} memory sample $MI_i$:
\begin{equation}
DI_i = \|II - MI_i\|_2 \quad \text{per} \quad i = 1, \dots, N
\end{equation}

Questo produce $N$ "difference information" $DI_1, \dots, DI_N$. Si seleziona la \textit{best difference information} $DI^*$ come quella con somma minima su tutti gli elementi:
\begin{equation}
DI^* = \arg\min_{DI_i} \sum_{\text{elementi}} DI_i
\end{equation}

Intuitivamente, $DI^*$ rappresenta le differenze rispetto al memory sample più simile all'input.

Da $DI^*$ si generano tre \textbf{spatial attention maps} $M_1, M_2, M_3$ che enfatizzano regioni potenzialmente anomale:

\begin{equation}
M_3 = \frac{1}{C_3} \sum_{i=1}^{C_3} DI^*_{3i}
\end{equation}

\begin{equation}
M_2 = \frac{1}{C_2} \left(\sum_{i=1}^{C_2} DI^*_{2i}\right) \odot M_3^U
\end{equation}

\begin{equation}
M_1 = \frac{1}{C_1} \left(\sum_{i=1}^{C_1} DI^*_{1i}\right) \odot M_2^U
\end{equation}

dove $C_n$ è il numero di canali di $DI^*_n$ e $M^U$ denota upsampling. 

\subparagraph{Multi-Scale Feature Fusion Module (MSFF).}

$DI^*$ viene concatenato con $II$ nella dimensione dei canali per ottenere la concatenated information $CI_n$ ($n=1,2,3$ per le tre risoluzioni). Queste contengono ridondanza (concatenazione di due sorgenti diverse) e vengono elaborate da MSFF

\begin{enumerate}
\item Convoluzione iniziale 3×3 che mantiene il numero di canali
\item Coordinate Attention (CA) \cite{hou2021coordinate} per catturare relazioni tra canali considerando informazioni spaziali
\item Multi-scale fusion: Feature da diverse risoluzioni vengono allineate (upsampling + conv) e sommate element-wise
\end{enumerate}

Le feature fuse vengono poi pesate dalle spatial attention maps $M_n$ e passate al decoder.

\subparagraph{Loss Functions.}

La funzione di perdita complessiva combina L1 loss e Focal loss \cite{lin2017focal}:
\begin{align}
\mathcal{L}_{l1} &= \|S - P\|_1 \tag{8} \\
\mathcal{L}_{fl} &= -(1-p_t)^\gamma \log(p_t) \tag{9}
\end{align}

dove $S$ è il ground truth delle regioni anomale nell'immagine simulata, $P$ è il valore predetto dal modello, e $p_t$ è definito come:
\begin{itemize}
\item $p_t = p$ quando il ground truth del pixel corrispondente in $S$ è 1
\item $p_t = 1 - p$ quando il ground truth del pixel in $S$ è 0
\end{itemize}
con $p$ la probabilità predetta della categoria del pixel.

La funzione obiettivo finale combina questi vincoli:
\begin{equation}
\mathcal{L} = \lambda_1 \cdot \mathcal{L}_{l1} + \lambda_2 \cdot \mathcal{L}_{fl} \tag{10}
\end{equation}
dove $\lambda_1$ e $\lambda_2$ sono iperparametri di bilanciamento.



\subparagraph{Vantaggi e Limitazioni.}
MemSeg offre vantaggi significativi rispetto ad approcci precedenti: la segmentazione end-to-end evita sia la ricostruzione (autoencoders/GAN) sia il feature matching complesso (embedding-based methods), risultando in velocità di inferenza molto superiori. Il modello si adatta alle specifiche anomalie del dominio, mentre la supervision diretta produce boundary di segmentazione molto accurati.

Tuttavia, il metodo presenta alcune limitazioni. MemSeg è sensibile all'al\-li\-nea\-men\-to spaziale degli oggetti: performance degradano quando gli oggetti nel test set hanno orientamenti casuali o posizioni molto variabili. A differenza di PatchCore, richiede un training completo del decoder e del MSFF module. Infine, la qualità della detection dipende fortemente da quanto le anomalie simulate durante training approssimano le anomalie reali, rendendo la strategia di simulation un componente critico del successo del metodo.


\paragraph{Confronto: PatchCore vs MemSeg.}


PatchCore e MemSeg rappresentano due filosofie complementari nell'uso della memoria per anomaly detection:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Confronto tra approcci memory-based}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Aspetto & PatchCore & MemSeg \\
\midrule
Paradigma & Non-parametrico & Semantic segmentation \\
Training & No (solo coreset) & Sì (end-to-end) \\
Anomaly simulation & No & Sì  \\
Memoria & Coreset di patch features & N immagini normali intere \\
Scoring & Nearest-neighbor distance & Segmentation diretta \\
Output & Distance map & Binary segmentation \\
Velocità inferenza & Veloce & Molto veloce  \\
Allineamento spaziale & Robusto & Più sensibile \\
Accuratezza & Molto alta (99.1\%) & Molto alta (99.56\%) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\begin{itemize}
\item \textbf{PatchCore}: Deployment rapido senza training, massima robustezza a variazioni spaziali, accuratezza eccellente. Ideale quando non si può/vuole addestrare e gli oggetti possono essere disallineati o ruotati.

\item \textbf{MemSeg}: Velocità massima per real-time, segmentazione end-to-end, boundary precisi. Ideale per scenari industriali con oggetti spazialmente consistenti.
\end{itemize}

Entrambi i metodi superano significativamente approcci precedenti (PaDiM, SPADE) e hanno influenzato profondamente lo sviluppo successivo, stabilendo la memoria esplicita come componente chiave per l'anomaly detection ad alte prestazioni.





\subsubsection{Student-Teacher Avanzati (2022-2023)}

Il paradigma student-teacher, introdotto inizialmente con metodi come Uninformed Students (2020), ha subito un'evoluzione significativa tra il 2022 e il 2023, producendo metodi più performanti e efficienti. 

\paragraph{Reverse Distillation (2022).}

Reverse Distillation (RD) \cite{deng2022anomaly} modifica il pa\-ra\-dig\-ma student-teacher invertendo il flusso dell'informazione. Invece di teacher e student entrambi encoder con architetture simili, in RD il \textbf{teacher} è un \textit{encoder} pre-addestrato e congelato (down-sampling), mentre lo \textbf{student} è un \textit{decoder} (up-sampling) che deve ricostruire le feature estratte dal teacher partendo da una rappresentazione compressa.

\subparagraph{Architettura e Inversione del Paradigma.}

Oltre all'inversione dei ruoli, si ha anche l'inversione del flusso dei dati: l'immagine va al teacher mentre lo student riceve solo un embedding compatto. La distillazione avviene trasferendo la conoscenza da rappresentazioni high-level (astratte) a low-level (dettagli), in\-ver\-ten\-do l'ordine naturale.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Teacher Encoder $E_T$} (pre-trained, fixed): Una rete pre-addestrata su ImageNet (es. ResNet) che estrae feature multi-scala $\{F_1^T, F_2^T, F_3^T\}$ da un'immagine di input $x$.

\item \textbf{One-Class Bottleneck Embedding (OCBE)}: Modulo addestrabile che riceve le feature multi-scala dal teacher, le fonde tramite Multi-scale Feature Fusion (MFF) e le comprime in un \textbf{embedding compatto} $z \in \mathbb{R}^d$ con $d \ll C \times H \times W$. Questo crea un \textit{collo di bottiglia informativo} ($d$ piccolo) che forza la rete a estrarre solo l'informazione essenziale dei dati normali.

\item \textbf{Student Decoder $D_S$} (trainable): Una rete simmetrica ma inversa ris\-pet\-to al teacher, che riceve l'embedding $z$ e tenta di \textit{ricostruire le feature o\-ri\-gi\-na\-li} del teacher a ciascun livello: $\{\hat{F}_1^S, \hat{F}_2^S, \hat{F}_3^S\} = D_S(z)$.
\end{enumerate}

Il bottleneck è cruciale: formula le anomalie come "perturbazioni sui pattern normali", e l'embedding compatto \textit{filtra} queste perturbazioni, impedendo loro di propagarsi allo student.

\subparagraph{Training e Loss.}
Addestrato solo su immagini normali, il sistema minimizza la dissimilarità tra feature del teacher e ricostruzioni dello student. La loss totale è la somma su tre livelli di una \textbf{cosine similarity loss negativa} (rende il modello più robusto alle variazioni delle feature, concentrandosi sulla \textit{direzione}):

\begin{equation}
\mathcal{L}_{RD} = \sum_{k=1}^{3} \left[ 1 - \frac{1}{H_k W_k} \sum_{i,j} \text{cosine-sim}\left(F_k^T(i,j), \hat{F}_k^S(i,j)\right) \right]
\end{equation}

dove $\text{cosine-sim}(a,b) = \frac{a^T b}{\|a\|\|b\|}$. 


\subparagraph{Rilevamento anomalie.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Per immagini normali}: Le feature $F_k^T$ rientrano nella distribuzione appresa. L'OCBE le comprime bene, il decoder le ricostruisce fedelmente, determinando una bassa loss $\mathcal{L}_{RD}$

\item \textbf{Per immagini anomale}: Le feature $F_k^T$ sono "fuori distribuzione". L'embedding $\phi$ risulta distorto, portando a una ricostruzione scadente e ad una alta loss $\mathcal{L}_{RD}$
\end{itemize}

L'anomaly score pixel-level è la mappa di discrepanza:
\begin{equation}
A(\mathbf{x}) = \sum_{k=1}^{3} \text{Upsample}\left(1 - \frac{\mathbf{F}_k^T \cdot \mathbf{F}_k^S}{\|\mathbf{F}_k^T\| \|\mathbf{F}_k^S\|}\right)
\end{equation}

\subparagraph{Innovazioni e Vantaggi.}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Non-similarity}: mentre il teacher (encoder) agisce da \textit{filtro down-sam\-pling}, estraendo feature sempre più astratte, lo student (decoder) ri\-co\-strui\-sce da astratto a concreto (\textit{filtro up-sampling}). Questa eterogeneità evita il problema dei "non-distinguishing filters" dove teacher e student, se troppo simili, tendono a convergere anche su anomalie
    \item \textbf{Bottleneck come filtro}: La bassa dimensionalità $d$ dell'embedding a\-gi\-sce da \textit{filtro informativo}. Informazioni anomale (rumore, anomalie) tendono a essere perse nella compressione.
    \item \textbf{Efficienza}: Il teacher è congelato. Si addestrano solo l'OCBE (pochi parametri) e il decoder.
\end{itemize}


\subparagraph{Limitazioni.}

La performance di RD dipende fortemente dalla scelta della dimensione del bottleneck $d$ e dalla capacità del teacher pre-addestrato di estrarre feature discriminative. 

%% RD++

\paragraph{Reverse Distillation Revisited (RD++, 2023).}

Tien et al. \cite{tien2023revisiting} identificano alcune limitazioni critiche nell'originale Reverse Distillation (RD) e propongono RD++, un'architettura migliorata che le affronta attraverso meccanismi espliciti di supervisione.

\subparagraph{Limitazioni di RD Originale.}

Analizzando l'output del modulo OCBE (input allo student), gli autori scoprono due problemi critici:

\textbf{Feature Compactness Insufficiente}: L'embedding prodotto per immagini normali presenta un'elevata varianza, indicando che il bottleneck non concentra efficacemente le feature nella regione normale dello spazio latente

\textbf{Nessun Meccanismo Esplicito per Soppressione Anomalie}: RD assume implicitamente che il bottleneck filtri le anomalie, ma manca un meccanismo di supervisione diretta che penalizzi la propagazione di feature anomale.

\subparagraph{Architettura e Training Migliorati.}

RD++ introduce:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Projection Layers Multi-Scala}: Strati convoluzionali leggeri inseriti dopo ogni blocco intermedio del teacher encoder, prima del modulo OCBE. Questi layers proiettano le feature in uno spazio più adatto prima della compressione nel bottleneck, permettendo di processare informazioni a diverse scale spaziali.
    \item \textbf{Self-Supervised Optimal Transport Loss ($\mathcal{L}_{SSOT}$)}: Una nuova loss che forza le feature di diversi campioni normali ad essere vicine nello spazio latente, migliorando esplicitamente la compattezza della rappresentazione.
    \item \textbf{Reconstruction Loss ($\mathcal{L}_{Recon}$)}: Durante l'addestramento, vengono generate immagini sintetiche corrotte con rumore strutturato (Simplex noise). La loss incoraggia projection layers a mappare feature normali e pseudo-anomale \textit{vicine}, insegnando ai projection layer a "ricostruire" feature normali anche da input alterati, sviluppando robustezza contro anomalie.
    \item \textbf{Contrast Loss ($\mathcal{L}_{Con}$)}: Loss margin-based che crea una separazione esplicita nello spazio latente tra feature normali (proiettate) e feature anomale (non proiettate). Impedisce al modello di collassare tutte le feature in un'unica regione, mantenendo una distinzione tra pattern normali e anomali.
\end{enumerate}

La loss totale combina questi termini con la distillation loss originale:
\begin{equation}
\mathcal{L}_{totale} = \mathcal{L}_{KD} + \alpha\mathcal{L}_{SSOT} + \beta\mathcal{L}_{Recon} + \gamma\mathcal{L}_{Con}
\end{equation}


\subparagraph{Risultati e Analisi.}

RD++ ottiene miglioramenti significativi rispetto a RD:
\begin{itemize}
\item \textbf{MVTec AD}: 99.44\% image AUROC (+0.98\% vs RD), 98.25\% pixel AUROC.
\item \textbf{Compattezza migliorata}: La varianza intra-classe delle feature normali si riduce. 
\item \textbf{Soppressione migliorata}: La separazione tra feature normali e anomale migliora.
\end{itemize}

L'ablation study dimostra che il guadagno principale (circa +0.87\%) deriva dalla loss di compattezza (SSOT), mentre il contributo del training con pseudo-anomalie è più marginale ma complementare.

\subparagraph{Contributo Principale.}

RD++ dimostra che la supervisione esplicita per la compattezza delle feature normali è cruciale per performance elevate nell'anomaly detection. Il metodo mantiene l'efficienza computazionale di RD e stabilì un nuovo state-of-the-art nel 2023.


%% EfficientAD
\paragraph{EfficientAD (2024).}

EfficientAD \cite{batzner2024efficientad} rappresenta l'ultima evoluzione del paradigma student-teacher per l'anomaly detection industriale. Il suo contributo principale è dimostrare che un \textit{ensemble di approcci complementari semplici}  può superare in accuratezza ed efficienza architetture singole più complesse, diventando il nuovo state-of-the-art sia nei benchmark che in scenari reali.

\subparagraph{Architettura Tripartita.}

EfficientAD combina \textbf{tre componenti in\-di\-pen\-den\-ti} con ruoli complementari:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Student-Teacher con PDN Teacher}: inizialmente, un \textbf{Patch Description Network (PDN)} leggero (tra 1M e 2M di parametri) viene "distillato" da un encoder pre-addestrato grande (WideResNet-101 su ImageNet). Questo processo di distillazione comprime la conoscenza della rete grande nel PDN piccolo. Poi, il PDN distillato diventa il \textbf{teacher} fisso, e uno \textbf{student} ancora più piccolo viene addestrato a replicarne l'output solo su dati normali.
    Al test, un'alta discrepanza tra student e PDN teacher indica una potenziale anomalia. Questo componente è particolarmente efficace nel rilevare \textit{anomalie strutturali e semantiche}

    \item \textbf{Autoencoder Compatto}: Un autoencoder con bottleneck molto stretto (64 canali) è addestrato a ricostruire immagini normali. La forte compressione impedisce la ricostruzione fedele di patterm mai visti durante il training (anomalie): la ricostruzione fallisce su anomalie ma riesce su normali. Al test, un elevato errore di ricostruzione segnala un'anomalia. Questo componente è specializzato nel catturare \textit{anomalie di texture e apparenza locale}.
    
    \item \textbf{Normalizzazione delle Mappe di Anomalia}: Meccanismo di post-processing che combina e calibra gli output dei primi due componenti. Prende le mappe di anomalia grezze prodotte dallo Student-Teacher (\(A_{ST}\)) e dall'Autoencoder (\(A_{AE}\)), le normalizza statisticamente e le combina per produrre una mappa finale più robusta e meno sensibile a falsi positivi. Il processo include un passo di penalizzazione che riduce gli score in regioni dove i due componenti sono in disaccordo, migliorando la calibrazione dello score finale.
\end{enumerate}


\subparagraph{Ensemble Finale.}
La mappa di anomalia finale viene ottenuta attraverso una combinazione pesata delle mappe normalizzate prodotte dai due componenti principali. I pesi di questa combinazione vengono ottimizzati empiricamente su un set di validazione. 

\subparagraph{Ottimizzazioni Efficienza.}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Elaborazione Parallela}: I tre componenti (ST, AE, normalizzazione) sono indipendenti e possono essere eseguiti in parallelo sulla GPU.
    \item \textbf{Elaborazione a Bassa Risoluzione}: Le immagini vengono elaborate a risoluzioni ridotte (es. 256x256) senza penalizzare le performance, grazie alla progettazione efficiente delle reti.
\end{itemize}

\subparagraph{Perché EfficientAD è Efficace.}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Complementarità dei Segnali}: Lo Student-Teacher è sensibile a cambiamenti semantici e strutturali, mentre l'Autoencoder è sensibile a variazioni di texture e aspetto locale. La loro combinazione copre un ampio spettro di possibili difetti.
    \item \textbf{Efficienza Radicale}: L'attenzione alla leggerezza dei modelli (pochissimi parametri, quantizzazione) lo rende adatto al deployment in tempo reale anche su hardware limitato.
    \item \textbf{Semplicità Concettuale}: Non richiede la generazione di dati sintetici né complessi meccanismi di training addizionali, semplificando l'im\-ple\-men\-ta\-zio\-ne e la riproducibilità.
\end{itemize}

EfficientAD rappresenta un punto di arrivo significativo, dimostrando che l'intelligenza del sistema risiede più nell'architettura dell'ensemble e nell'ot\-ti\-miz\-za\-zio\-ne dell'efficienza che nella complessità di un singolo modello.


\paragraph{SimpleNet (2023).}

SimpleNet \cite{liu2023simplenet} riduce al minimo la complessità, proponendo un sistema robusto, riproducibile ed efficiente. 


\subparagraph{Architettura: Four Components Only.}

SimpleNet si compone di solo 4 componenti essenziali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Feature Extractor (pre-trained, frozen)}: Una rete pre-addestrato su ImageNet (tipicamente WideResNet50). Pesi completamente frozen, senza fine-tuning, nessun backpropagation attraverso l'encoder. Estrazione mul\-ti\-sca\-la da layer intermedi.
    \item \textbf{Feature Adaptor (opzionale, leggero)}: Una o due convoluzioni $1 \times 1$ per ridurre la dimensionalità e allineare le feature alla distribuzione del task specifico. Questo è il modulo che "adatta" le feature pre-trained al dominio target.
    \item \textbf{Anomalous Feature Generator}: SimpleNet genera anomalie \textit{direttamente nello spazio delle feature}. Durante il training, a ciascun vettore di feature normale $\mathbf{q}_{h,w} \in \mathbb{R}^C$ viene aggiunto rumore Gaussiano $\epsilon \sim \mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$:
    \begin{equation}
        \mathbf{q}^{-}_{h,w} = \mathbf{q}_{h,w} + \epsilon
    \end{equation}
    Questa perturbazione sfrutta la compattezza dello spazio delle feature normali, spingendo le feature modificate al di fuori di questa regione per creare esempi anomali efficaci.

    \item \textbf{Discriminator}: Un classificatore a due livelli (2-layer MLP) che agisce come \textit{normality scorer}, stimando la probabilità che una feature sia normale. Per ogni posizione spaziale $(h,w)$, riceve in input $\mathbf{q}_{h,w}$ (feature normale) o $\mathbf{q}^{-}_{h,w}$ (feature anomala) e produce uno score $D_{\psi}(\mathbf{q}_{h,w}) \in \mathbb{R}$. Durante il training, impara a massimizzare lo score per feature normali e minimizzarlo per feature anomale.
\end{enumerate}


\subparagraph{Perché SimpleNet Funziona.}

Quattro insights fondamentali rivelati:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pre-trained features}: WideResNet50 addestrato su ImageNet apprende rappresentazioni semantiche e strutturali potenti. Il task di anomaly detection diventa "solo" imparare un boundary lineare nello spazio feature.
    \item \textbf{Synthetic feature-space anomalies }: le anomalie generate nello spazio compatto delle features forniscono \textit{contrasto sufficiente} con le features normali per supervised learning efficace. 
    \item \textbf{Costi di complessità}: Oltre un certo punto la complessità architetturale aggiunge overhead computazionale, fragilità sugli hyperparameters e difficoltà di debugging, senza benefici misurabili in accuratezza.
\end{enumerate}


\subparagraph{Limitazioni.}

SimpleNet presenta comunque alcune limitazioni da considerare. Per iniziare, la sua performance dipende fortemente dalla qualità del backbone pre-addestrato utilizzato come estrattore di feature. Inoltre, la strategia di generazione delle anomalie basata sulla semplice perturbazione con rumore Gaussiano nello spazio delle feature, sebbene efficace, potrebbe non catturare la piena varietà e complessità dei difetti reali incontrati in scenari industriali specifici. Benchè competitivo, su alcuni dataset specializzati metodi più complessi come EfficientAD o PatchCore riescono a ottenere un margine di accuratezza superiore, attestandosi intorno all'1-2\% in più nelle metriche di punta. Infine, la mancanza di meccanismi di adattamento rende l'architettura minimalista meno flessibile nell'incorporare conoscenze specifiche del dominio (domain-specific knowledge) rispetto ad approcci più complessi e personalizzabili.

%%% VLM
\subsubsection{Vision-Language Models (2023-2024)}

L'integrazione di vision-language models (VLM) pre-addestrati nell'anomaly de\-tec\-tion rappresenta un cambio di paradigma in grado di risolvere limitazioni critiche dei metodi puramente visivi \cite{jeong2023winclip, zhou2024anomalyclip}. Questi metodi sfruttano la conoscenza semantica multimodale, appresa dall'analisi congiunta di coppie immagine-testo, per superare le carenze dei metodi puramente visivi, soprattutto in termini di generalizzazione e adattamento a nuovi domini con pochi esempi.

\paragraph{Motivazioni e Limitazioni dei Metodi Vision-Only.} I metodi tra\-di\-zio\-na\-li, estremamente accurati in condizioni ideali, possono presentare alcune vunerabilità critiche in scenari pratici:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Domain specificity}: Feature estratte da reti pre-addestrate su ImageNet catturano bene pattern visivi generici (texture, edges, forme) ma mancano di una comprensione semantica profonda \cite{bergmann2022beyond}.

\item \textbf{Few-shot fragility}: La costruzione di rappresentazioni robuste della normalità richiede tipicamente un numero molto elevato di esempi. Con pochi esempi le performance degradano \cite{roth2022towards}.

\item \textbf{Zero-shot impossibility}: In assenza di esempi visivi dal dominio target, i metodi basati solo sulla visione non hanno alcun meccanismo per trasferire la nozione di "anomalia". Senza supervisione visiva diretta, il loro comportamento equivale a un'ipotesi casuale.
\end{enumerate}

\paragraph{Cosa Portano i Vision-Language Models.} L'introduzione di modelli multimodali pre-addestrati come CLIP \cite{radford2021learning} affronta queste limitazioni sfruttando una conoscenza semantica fondata sia sulla visione che sul linguaggio, appresa da dataset web-scale

\begin{itemize}
\item \textbf{Radicamento semantico (semantic grounding)}: Gli spazi di embedding allineati permettono di specificare \textit{concettualmente} cosa cercare ("defect", "anomaly", "damage", "scratch") andando oltre il confronto statistico di pattern visivi. Questo consente il trasferimento di conoscenza concettuale tra domini anche molto diversi \cite{zhou2024anomalyclip}.

\item \textbf{Transfer via language}: Conoscenza di "anomalia" appresa su un dominio (es. "crepa su bottiglia di vetro") può trasferire ad altro dominio (es. "graffio su lamiera metallica") via descrizioni testuali condivise ("linear defect"), anche senza alcun esempio visivo del secondo dominio \cite{jeong2023winclip}.

\end{itemize}

\paragraph{CLIP Foundation.}

CLIP (Contrastive Language-Image Pre-training) \cite{radford2021learning} addestra congiuntamente un image encoder (Vision Transformer o ResNet) e un text encoder (Transformer) a massimizzare la \textit{cosine similarity} per coppie (immagine, testo) corrette e minimizzarla per incorrette. Dopo un pre-training su circa 400 milioni di coppie, CLIP fornisce \textbf{embedding allineati} in uno spazio condiviso: immagini e descrizioni testuali semanticamente simili risultano vicine.

Questa proprietà abilita la \textbf{classificazione zero-shot} tramite il semplice confronto con prompt testuali (ad esempio, confrontando la similarità con \textit{"a photo of a defect"} e \textit{"a photo of a normal object"}), senza alcun training specifico sul dominio target.

\paragraph{WinCLIP (2023).}

WinCLIP \cite{jeong2023winclip} è stato il primo metodo ad adattare CLIP all'anomaly detection attraverso un approccio a \textit{sliding windows} per localizzazione pixel-level.

Data un'immagine, WinCLIP estrae le feature per ogni finestra e calcola gli embedding CLIP. Questo processo genera una mappa densa di feature, dove ogni posizione è rappresentata da un vettore che codifica l'informazione visiva locale, ben allineata con lo spazio semantico del linguaggio.

Per ottenere lo score di anomalia finale, il metodo combina i risultati delle singole finestre. Lo score di ciascuna finestra (dissimilarità tra la sua feature e l'embedding testuale del prompt che descrive la "normalità") viene prima riportato a livello di pixel. Successivamente, i contributi di tutte le finestre che sovrappongono uno stesso pixel vengono aggregati tramite una \textit{media armonica}, privilegiando i segnali meno anomali. Per rilevare difetti di dimensioni diverse, WinCLIP utilizza infine finestre di dimensioni multiple (piccola, media e a scala d'immagine), fondendo le relative mappe di anomalia in un'unica predizione finale robusta e multi-scala.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vantaggi}: Architettura zero-shot che non richiede training, interpretabilità data dall'uso di prompt testuali, flessibilità nell'adattarsi a nuove categorie di oggetti
  \item \textbf{Limitazioni}: Performance sensibili alla formulazione dei prompt testuali, un divario di accuratezza rispetto ai metodi supervisionati addestrati su dati specifici, e un costo computazionale non trascurabile dovuto all'elaborazione di molte finestre scorrevoli.
\end{itemize}

\paragraph{AnomalyCLIP (2024).}

AnomalyCLIP \cite{zhou2024anomalyclip} nasce per adattare CLIP al \textbf{zero-shot anomaly detection} (ZSAD): rilevare anomalie \textit{senza alcun esempio dal dominio target}, introducendo quattro innovazioni che portano zero-shot a livelli competitivi.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Object-Agnostic Prompts}: Abbandona i prompts legati a specifiche categorie in favore di prompts generici ("image without defects") , eliminando necessità di conoscere la classe dell'oggetto.
    \item \textbf{Global-Local Dual Alignment}: Introduce una supervisione a due livelli: oltre ad allineare l'embedding dell'intera immagine con descrizioni testuali, allinea anche le feature a livello di pixel con etichette di normalità/anomalia, garantendo così una comprensione sia del contesto globale che del dettaglio locale per la segmentazione.
    \item \textbf{Object-Agnostic Text Prompt}: I prompt testuali sono generici e capaci di identificare anomalie su diversi oggetti e diversi domini, non includendo la semantica dell'oggetto. 
    \item \textbf{Multi-Layer Local Optimization}: Invece di utilizzare feature da un singolo layer, AnomalyCLIP applica la local context optimization a \textit{multiple intermediate layers} dell'encoder visivo di CLIP. Per ogni layer selezionato \(M_l\), calcola mappe di similarità locali \(S_{n,M_l}\) e \(S_{a,M_l}\) tra i prompt testuali e le feature visive a quel livello. Queste mappe da layer a diversa profondità (che catturano informazioni a diversa granularità spaziale/semantica) vengono poi combinate per formare la predizione finale, permettendo di rilevare sia difetti fini che anomalie strutturali su larga scala
\end{itemize}




\subparagraph{Vantaggi e Limitazioni.}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Generalizzazione Superiore}: La conoscenza semantica multimodale trascende le semplici statistiche visive, consentendo un trasferimento più robusto tra domini diversi \cite{zhou2024anomalyclip, jeong2023winclip}.
    \item \textbf{Few-Shot Efficacia}: Questi modelli risultano particolarmente adatti a scenari reali, dove la raccolta di grandi dataset annotati può essere difficile.
    \item \textbf{Limitazioni}: Overhead computazionale e un tetto di accuratezza legegrmente inferiore ne limitano l'adozione in applicazioni critiche per velocità o precisione. La loro performance è inoltre sensibile all'ingegneria dei prompt.
\end{itemize}


%%% confronti finali
\subsection{Confronto}

Dopo aver esaminato l'evoluzione dei metodi, presentiamo un confronto sintetico delle caratteristiche chiave e delle performance relative. I valori di riferimento sono basati sul benchmark \textbf{MVTec AD} e derivano dai paper originali quando disponibili. Si noti che le performance assolute possono variare leggermente tra diverse implementazioni e configurazioni hardware. 

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Confronto sintetico dei principali metodi (valori indicativi su MVTec AD)}
\label{tab:panorama_metodi}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}lcccccc@{}}
\toprule
\textbf{Metodo} & \textbf{Anno} & \textbf{I-AUROC} & \textbf{P-AUROC} & \textbf{Tipo} & \textbf{Tr.} & \textbf{Vel.} \\
\midrule
PaDiM & 2020 & 97.9 & 98.3 & Feature & No & Media \\
SPADE & 2021 & 85.5 & 96.0 & k-NN & No & Lenta \\
CutPaste & 2021 & 95.2 & 96.8 & Synthetic & Sì & Veloce \\
DRAEM & 2021 & 98.4 & 98.6 & Rec+Disc & Sì & Media \\
FastFlow & 2021 & 99.4 & 98.5 & Flows & Sì & Media \\
PatchCore & 2022 & 99.1 & 98.1 & Memory & No* & Media \\
MemSeg & 2022 & 99.6 & 98.8 & Segm. & Sì & \textbf{Veloce†} \\
RD++ & 2023 & 99.4 & 98.3 & S-T & Sì & Media \\
SimpleNet & 2023 & 99.2 & 98.1 & Discrim. & Sì & \textbf{Veloce†} \\
EfficientAD & 2024 & 99.5 & 98.7 & Ensemble & Sì & Veloce \\
WinCLIP & 2023 & 91.8 & 95.2 & V-L & \textbf{No} & Lenta \\
AnomalyCLIP‡ & 2024 & 95-98 & 93-96 & V-L & Opz. & Media \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\parbox{\linewidth}{\scriptsize 
\textbf{Note:} Valori in \%. *PatchCore richiede costruzione coreset offline. †Molto veloce ($<$10ms). ‡AnomalyCLIP: zero-shot (85-88), few-shot (95-96), full-shot (97-98). Velocità relativa su GPU moderna: Veloce† ($<$10ms), Veloce (10-50ms), Media (50-150ms), Lenta ($>$150ms). Abbreviazioni: I-AUROC (Image AUROC), P-AUROC (Pixel AUROC), Tr. (Training), S-T (Student-Teacher), V-L (Vision-Language), Rec+Disc (Ricostruzione+Discriminatore), Segm. (Segmentazione).
}
\end{table}

\subsubsection{Panorama Sintetico dei Metodi}
La Tabella \ref{tab:panorama_metodi} riporta un confronto sintetico tra i metodi più rilevanti discussi in questo capitolo, evidenziando le loro caratteristiche principali e performance indicative sul benchmark MVTec AD.


\subsubsection{Guida alla Selezione per Scenario Applicativo}

La scelta del metodo ottimale dipende fortemente dal contesto applicativo. La Tabella \ref{tab:guida_selezione} sintetizza i punti di forza di ciascun approccio.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Guida pratica alla selezione del metodo}
\label{tab:guida_selezione}
\begin{tabular}{lp{9.5cm}}
\toprule
\textbf{Scenario Prioritario} & \textbf{Metodo Consigliato e Motivazione} \\
\midrule
\textbf{Accuratezza Massima} & \textbf{EfficientAD} (ensemble ottimizzato) o \textbf{RD++} (student-teacher avanzato) per performance top-tier ($>$99.4\% AUROC). \textbf{PatchCore} se non si può addestrare. \\
\textbf{Inferenza Real-Time} & \textbf{SimpleNet} (estremamente leggero) o \textbf{MemSeg} (segmentazione diretta) per latenze $<$10ms. \textbf{EfficientAD} per miglior bilanciamento accuratezza/velocità. \\
\textbf{Dati Limitati (Few-Shot)} & \textbf{AnomalyCLIP} (eccelle con K$<$10 esempi) sfruttando conoscenza semantica pre-esistente. \textbf{RD++} per un approccio solamente visivo. \\
\textbf{Validazione Concettuale Rapida} & \textbf{SimpleNet} (implementazione minimalista) o \textbf{PatchCore} (nessun training). Consentono validazione concettuale in tempi brevi. \\
\textbf{Generalizzazione Cross-Domain} & \textbf{AnomalyCLIP} (migliore robustezza a cambiamenti di dominio) grazie all'allineamento visione-linguaggio. \\
\textbf{Localizzazione Precisa} & \textbf{MemSeg} (segmentazione end-to-end) o \textbf{DRAEM} (ricostruzione discriminativa) per mappe di anomalia dettagliate. \\
\textbf{Zero-Shot / Nessun Training} & \textbf{WinCLIP} (pronto all'uso) o \textbf{PatchCore} (solo costruzione coreset). \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Tendenze Evolutive e Considerazioni Finali}

L'analisi comparativa rivela cinque tendenze chiare che hanno plasmato il campo tra il 2017 e il 2024:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Semplicità efficace}: I metodi moderni (SimpleNet, EfficientAD) dimostrano che architetture minimaliste ma ben progettate possono superare sistemi complessi (GAN, autoencoder profondi).

    \item \textbf{Ensemble complementari}: EfficientAD ha stabilito che combinare componenti semplici con punti di forza complementari (struttura, texture, robustezza) supera le architetture monolitiche.

    \item \textbf{Memoria esplicita}: I memory-based methods (PatchCore, MemSeg) hanno mostrato che memorizzare esplicitamente pattern normali è più efficace dell'apprendimento implicito.

    \item \textbf{Conoscenza multimodale}: I Vision-Language Models (WinCLIP, A\-no\-ma\-ly\-CLIP) affrontano limitazioni fondamentali dei metodi puramente visivi, specialmente in scenari few-shot e multi-dominio.

    \item \textbf{Efficienza}: La pressione verso il deployment industriale ha reso l'efficienza computazionale (velocità, memoria) un criterio di progetto primario.
\end{enumerate}


\paragraph{Conclusioni.} Non esiste un metodo universalmente ottimale per l'anomaly detection industriale. La scelta deve bilanciare accuratezza, efficienza computazionale, quantità di dati disponibili e requisiti di deployment. La tendenza attuale privilegia architetture semplici, efficienti e generalizzabili, con un ruolo crescente della conoscenza semantica multimodale per superare i limiti della supervisione puramente visiva. Per applicazioni critiche, si raccomanda sempre la validazione sperimentale diretta sul dominio specifico di interesse.